<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="BG" VERSION="4_3">
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена през 1958 г. под името Европейска агенция за атомна енергия, организацията приема своето официално наименование през 1972 г., за да отбележи международния си обхват.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>След реформата на Правилника за персонала на Европейските общности, влязла в сила през месец май 2004 г., функционалната група на администраторите (AD) заменя предишните категории A и LA.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Неактивна организация, създадена на 14 юни 1966 г. от правителствата на Австралия, Япония, Южна Корея, Южен Виетнам, Република Корея, Малайзия, Нова Зеландия и Филипините. Разпусната е през 1975 г. вследствие на липсата на съгласие на нейните членове по въпроса за признаването на Китайската народна република.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Институционална процедура, при която се използват механизмите от първия стълб на ЕС, за разлика от междуправителствения метод, използван при останалите стълбове.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Заменя Латиноамериканската асоциация за свободна търговия през 1981 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>отбранителен пакт, който обвързва Австралия със Съединените щати и Нова Зеландия.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>След реформата на Правилника за персонала на Европейските общности, влязла в сила през месец май 2004 г., функционалната група на асистентите (AST) заменя предишните категории B, C и D.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Панафриканска организация, която заменя Организацията за африканско единство (ОАЕ) на 9 юли 2002 г. Тя обхваща всички африкански страни, включително Западна Сахара, с изключение на Мароко.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>От януари 2007 г. Конфедерацията на европейския бизнес се нарича БизнесЮръп (Businesseurope).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8413</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Интернет сайт, на който интернет потребител води лична хроника или хроника, посветена на определена тема.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Принцип на международното право, съгласно който две или повече държави приемат да си сътрудничат в определена област.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Временно прилагане на споразумение на ЕО. Комбинира се със „споразумение за асоцииране“, „търговско споразумение“ или „споразумение за сътрудничество“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4018</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Съвкупност от нормативните актове, приети от европейските институции в изпълнение на разпоредбите на договорите.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Наука, която има за предмет изучаването на формата, размерите и гравитационното поле на Земята.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Съвкупност от движения и сдружения с нестопанска цел, които са независими от държавата, и чиято цел е да променят чрез целенасочени усилия политиките, стандартите или социалните структури на национално или международно равнище.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Г-10 представлява министрите на финансите и управителите на централните банки на най-развитите индустриални страни към Международния валутен фонд (МВФ). Тя се състои от страните от Г-7, Белгия, Нидерландия и Швеция.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Група на седемте най-развити индустриални държави (Съединените щати, Япония, Германия, Франция, Италия, Обединеното кралство и Канада). През 1998 г. към нея се присъединява Русия и тя се превръща в Г-8.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена през 1983 г. от министрите на външните работи на Мексико, Венецуела, Колумбия и Панама, групата „Контадора“ става част от Групата от Рио през 1987 г. Да се използва изразът Групата от Рио.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Постоянно действаща организация за политически консултации и съгласуване на становища на страните от Латинска Америка и Карибския басейн, която е резултат от сливането на групата „Контадора“ и на Групата от Лима през 1986 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Организиране на международния търговски обмен, основано на преки споразумения, сключени между отделни двойки държави.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Използва се за споразумение между две държави, които единствени са обвързани да спазват неговите клаузи, и от чийто изгоди обикновено не се ползват трети страни.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Договорът за ЕОВС е изтекъл през месец юли 2002 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>В процес на ратификация.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5411</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Обща основа от права и задължения, която обвързва всички държави-членки в рамките на Европейския съюз.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Нерегистрирано дружество, което не е юридическо лице и няма правосубектност, не е задължено да обяви публично своето съществуване и може да остане незаявено.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Да не се бърка с „председател на институция“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Военен съюз (1955—1991 г.), обвързвал Албания (до 1968 г.), ГДР, България, Унгария, Полша, Румъния и Чехословакия със Съветския съюз.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Политическо и регионално сътрудничество, основано през 1991 г. от Чехословашката република, Република Полша и Република Унгария. След разпадането на Чехословакия през 1993 г., в него участват четири страни, тъй като и Чешката и Словашката република продължават да членуват.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Политическо представителство, обхващащо държавите от Централна и Източна Европа под съветско влияние от края на Втората световна война до разпада на съветската комунистическа система през 1989—1991 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Междуправителствена икономическа организация (1949-1991 г.), основана от СССР, България, Чехословакия, Унгария, Полша и Румъния. С течение на времето към нея се присъединяват Албания (1949-1987 г.), ГДР (1950-1990 г.), Монголия (1962 г.), Куба (1972 г.) и Виетнам (1978 г.), както и Югославия (1964 г.) като асоцииран член.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Европейска информационна мрежа в областта на образованието.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Неформална асоциация на министрите на отбраната на европейските страни в рамките на НАТО, разпусната през 1994 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Процес на интегриране на политическата и икономическата динамика на ЕС при изготвянето на националните политики.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Основана през 1975 г. след сливането на Европейската организация за космически изследвания (ESRO/OERS) и на Европейската организация за създаване и изграждане на носители за космически апарати (ELDO/CECLES).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Общ термин, обхващащ трите европейски организации по стандартизация (CEN, Cenelec и ETSI). Комбинира се с всеки отделен орган.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създаден през 1950 г. от осемнадесет държави-членки на Европейската организация за икономическо сътрудничество (ЕОИС), Европейският платежен съюз е разпуснат през месец декември 1958 г. и заменен от Европейското валутно споразумение.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Първоначално това е била неформална консултация между държавите-членки с цел изготвяне на съгласувани позиции и съвместното прилагане на европейска външна политика. След като е придобила официална форма чрез договора за Европейския съюз, тя е заменена от Общата външна политика и политиката на сигурност. Да се използва съкращението „ОВППС“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Организация, създадена през 2001 г. от сливането на Международния съюз за речно корабоплаване (UINF) и на Международния консорциум за корабоплаване по река Рейн (CINR).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Целта на ЕФПГ е да помогне на работници, загубили работата си в резултат на промените в модела на международна търговия, да си намерят друга работа възможно най-бързо.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Наследник на Европейския платежен съюз, то представлява институционалната рамка на сътрудничеството в паричната област на държавите от Европейската организация за икономическо сътрудничество (ЕОИС) от 1958 до 1972 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Проект за координиране на външните политики между държавите-членки, започнат от началото на 70-те години. Европейското политическо сътрудничество е интегрирано в Договора за Европейския съюз и придобива официална форма чрез „Обща външна политика и политика на сигурност“. Да се използва съкращението ОВППС.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Европеизиране на гражданското право на държавите-членки на Европейския съюз</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Използва се за междуправителствената организация Евтелсат, създадена през 1977 г. за управление на инфраструктурата на спътниковите съобщения в Европа. През месец юли 2001 г. дейностите на Евтелсат са прехвърлени на частна компания.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Форма на туризъм, практикувана в районите с природни забележителности, които са повлияни в малка степен от човека, с цел наблюдаване на биологичното разнообразие и културните прояви и научаване как да се опазва околната среда и да се допринася за съхраняването на фауната и флората.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>За варианта при животните следва да се използва терминът „спонгиформна енцефалопатия по говедата“ (СЕГ).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Заменя Западноафриканската икономическа общност (CEAO) и Западноафриканския валутен съюз (UMOA) през 1995 г. Икономическата общност на Западна Африка е създадена през 1970 г. след реорганизирането на Западноафриканския митнически и икономически съюз (UDEAO).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>По отношение на зачеването по изкуствен път при животните следва да се използва терминът „изкуствена инсеминация“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Роскилде, Сторстрьом и Западен Шеланд.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>По отношение на изкуствената инсеминация при хората следва да се използва терминът „зачеване по изкуствен път“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Организация за регионално сътрудничество, в която влизат Кения, Уганда и Танзания.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадената през 1994 г. Икономическа и валутна общност на Централна Африка (CEMAC) поема дейността на Валутния съюз на Централна Африка (UMAC или Централоафриканска валутна зона) и на Митническия и икономически съюз на Централна Африка (UDEAC). Тя обхваща Камерун, Централноафриканската република, Конго, Габон, Екваториална Гвинея и Чад и се характеризира с признаването на единна парична единица (СFA франк).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Временно обединение на независими предприятия, извършено за осъществяването на операция от финансов или икономически характер. Да не се бърка със „съвместно предприятие“, „групировка за стопански интереси“ или „смесено стопанско дружество“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Постоянно действащ независим съд, който съди лица, обвинени в най-тежките престъпления, засягащи международната общност, като геноцид, престъпления против човечеството и военни престъпления. Да не се бърка с Международния наказателен трибунал (за Руанда и за бивша Югославия) и с Международния съд на Обединените нации, който се занимава основно с решаване на спорове между отделните държави.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Международният наказателен трибунал е оправомощен да съди лица, считани за отговорни за тежки нарушения на международното хуманитарно право, извършени на определена територия (например „Международен наказателен трибунал за бивша Югославия“ и „Международен наказателен трибунал за Руанда“). Да не се бърка с „Международния наказателен съд“ или с „Международния съд“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена на 1 ноември 2006 г., Международната конфедерация на профсъюзите е наследник на Международната конфедерация на свободните профсъюзи (МКСП).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Международният съд е основен съдебен орган на ООН и урежда в съответствие с принципите на международното право спорове от правен характер между отделните държави, които му се представят от самите държави, или дава консултативни становища по въпроси от правен характер, които могат да му бъдат поставени от оправомощените за това органи или агенции на ООН. Да не се бърка с Международния наказателен трибунал за Руанда или за бивша Югославия или с Международния наказателен съд.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Секретариат на Международната организация на труда (МОТ).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Организиране на отношенията, основано на механизми, позволяващи привилегироването на отношенията на всяка от страните с всички останали нейни партньори.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Назначаване на членовете на институция или орган на Европейския съюз, агенция или организация на Общността. Комбинира се със съответната институция, орган, агенция или организация.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Съвкупност от идеи, изградени около концепцията за нация, и идентифициране на отделните лица или общности с тези идеи.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Африканските държави и Мадагаскар, сключили споразумение за асоцииране с ЕИО чрез конвенциите от Яунде І и ІІ. След подписването на конвенцията от Ломе през 1975 г. се използва изразът „страните от АКТБ“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Зона на преференциален търговски обмен на държавите от Източна и Южна Африка.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Организация, създадена през юни 1966 г. в Татанарив и разпусната на 25 март 1985 г. Нейните дейности са поети от Организацията за африканско единство (ОАЕ), която се превръща в Африкански съюз през 2002 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Намеса на публичен орган, изградена на основата на ценности и цели, която има за цел промяната на обществото в средносрочен или дългосрочен план посредством разнообразни средства за действие. Дадена обществена политика се прилага в рамките на правомощията на органа, който я упражнява.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Институционален метод, при който се използват механизмите от първия стълб на ЕС, за разлика от междуправителствения метод или сътрудничество, използвани при останалите стълбове.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5788</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>ОВППС е въведена от дял V на Договора за Европейския съюз (втори стълб) и заменя европейското политическо сътрудничество (ЕПС).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Междуправителствени работни групи под надзора на Съвета, натоварени с въпросите, свързани с тероризма, вътрешната сигурност, полицейското сътрудничество, организираната престъпност и свободното движение на хора. Тези групи вече не съществуват, но са носили всички характеристики на междуправителствената структура, изградена с Договора от Маастрихт, както и с Шенгенското споразумение.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Договор за военен съюз, подписан през 1955 г. и обхващащ европейските комунистически държави под влиянието на Съветския съюз. Прекратява съществуването си през 1991 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Комбинира се с „непрофесионален магистрат“ за отвода на съдебен заседател, със „свидетелски показания“ за отхвърлянето на свидетел или със „съдия“ за отвода на съдия.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>План за сътрудничество в сферата на икономическото и социалното развитие в Азия и Тихоокеанския район.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Съвкупност от ценности, традиции и видове поведение и стратегии, свързани с начина на упражняване на политиката.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Полицейска сила, създадена в рамките на Европейската политика за сигурност и отбрана (ЕПСО), която участва в международни операции по гражданско управление на кризи и предотвратяване на конфликти.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Да не се бърка с „държавен глава“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Обхваща дейностите от първия стълб (свободно движение на хора, убежище, имиграция, визи, съдебно сътрудничество по гражданскоправни въпроси) и третия стълб (полицейско и съдебно сътрудничество по наказателноправни въпроси).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Регионална комисия на Икономическия и социален съвет на Организацията на обединените нации (ИКОСОС), която изготвя мерки за насърчаване на регионалното икономическо развитие и засилване на икономическите връзки между отделните страни.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена през 1952 г. под името „Съвет за митническо сътрудничество“, организацията приема официалното си наименование през 1994 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена през 1924 г. под името Международно бюро по епизоотии, организацията приема официалното си наименование през 2003 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Отбранителен съюз, сключен на 8 септември 1954 г. между Австралия, Съединените щати, Франция, Обединеното кралство, Нова Зеландия, Пакистан, Филипините и Тайланд. Прекратява съществуването си през 1977 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившия амт (основна административно-териториална единица в Дания) Северен Ютланд и част от амта Виборг.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Заменя Организацията на централноамериканските държави през 1991 г. с цел изграждане на централноамерикански общ пазар.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Споразумение, сключено съвместно от държавите-членки и Европейските общности в областите на споделена компетентност.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Спонгиформната енцефалопатия по говедата (СЕГ) е заболяване, засягащо едрия рогат добитък. За варианта при хората следва да се използва терминът „заболяване на нервната система“.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>1474</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Споразумения, сключвани от Европейските общности с трети страни или международни организации в областите на техните правомощия.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Споразумението от Васенаар относно многостранния контрол на износа на конвенционално оръжие и стоки и технологии с двойна употреба замени КОКОМ (Координационен комитет за многостранен контрол на износа) през 1996 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Форма на туризъм, която способства за опазване и изтъкване на качествата на околната среда, културата и човешкия потенциал. Тя използва понятията устойчиво развитие и води до социално-икономически ползи за местните и регионалните общности.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Страни от южната част на Средиземноморието и Близкия изток, сключили споразумение за асоцииране с Европейския съюз в рамките на Евро-средиземноморското партньорство. Към настоящия момент трети средиземноморски страни са Мароко, Алжир, Тунис, Египет, Израел, Йордания, Палестинската власт, Ливан, Сирия и Турция.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Държави от Централна и Източна Европа, сключили споразумения за асоцииране с ЕС. През 2004 г. осем държави се присъединиха към Европейския съюз (Естония, Унгария, Латвия, Литва, Полша, Чешката република, Словакия и Словения) и две държави се присъединиха през 2007 г. (България и Румъния). През 2007 г. списъкът на държавите от Централна и Източна Европа включва Албания, Босна и Херцеговина, Хърватия, Бивша югославска република Македония, Косово, Черна гора и Сърбия.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Плащане на европейски безвъзмездни средства, свързани със стопанството, а не с производството.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Заменя Съвета за северноатлантическо сътрудничество (CCNA) през 1997 г. Той обединява държавите-членки и държавите партньори от НАТО в рамките на една организация, което им позволява да осъществяват диалог и да се консултират по въпроси, свързани с политиката и сигурността.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Междуправителствена икономическа организация (1949-1991 г.), основана от СССР, България, Чехословакия, Унгария, Полша и Румъния. С течение на времето към нея се присъединяват Албания (1949-1987 г.), ГДР (1950-1990 г.), Монголия (1962 г.), Куба (1972 г.) и Виетнам (1978 г.), както и Югославия (1964 г.) като асоцииран член.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>През ноември 2001 г. Съветът за културно сътрудничество (CDCC) се разделя на четири управителни комитета: Управителен комитет за просвета (CDED), Управителен комитет за висше образование и научни изследвания (CDESR), Управителен комитет за култура (CDCULT) и Управителен комитет за културно наследство (CDPAT).</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Политически форум за регионално и междуправителствено сътрудничество на 11 страни от региона на Балтийско море (Дания, Естония, Финландия, Германия, Исландия, Латвия, Литва, Норвегия, Полша, Русия и Швеция) и Европейската комисия.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>816</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Сдружение на предприятия или физически лица, създадено с цел успешното осъществяване на конкретен проект. Съгласно правилата на Общността в областта на конкуренцията съвместните предприятия са предприятия, контролирани съвместно от най-малко две други предприятия. На практика понятието обхваща широк диапазон от операции, които могат да бъдат от операции от тип „сливане“ до сътрудничество с цел извършване на специфични дейности, като научни изследвания и развойна дейност, производство или търговия.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8462</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Съдебен състав към Първоинстанционния съд на Европейските общности, който се произнася по споровете, свързани с администрацията на Европейския съюз.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>На 4 февруари 2003 г. обявеният на 27 април 1992 г. Държавна общност Сърбия и Черна гора стана приемник на Федеративна република Югославия. На 3 юни 2006 г. Черна гора обяви своята независимост и федералната държава се разцепи на две нови независими държави: Република Сърбия и Република Черна гора.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Териториални общности на Република Франция, създадени през 1946 г. и заменени през 2003 г. от отвъдморските общности.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8439</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Европейска агенция за управление на оперативното сътрудничество по външните граници на държавите-членки на Европейския съюз.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Хаванската харта, с която се учредява Международна търговска организация, е изготвена през 1948 г., но никога не влиза в сила.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Копенхаген и Фредериксборг, общините Копенхаген и Фредериксберг, както и регионалната община Борнхолм.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Дружество, чиято цел е поемане и притежаване на финансови участия в други дружества, с оглед тяхното управление или контролиране на дейността им.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Рингкьобинг и Орхус, както и част от амтите Виборг и Вайле.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Съгласно разпоредбите на споразумението от Котону ресурсите и дейностите на Центъра за индустриално развитие (ЦИР) са прехвърлени на Центъра за развитие на предприятията (ЦРП) през август 2000 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Централноевропейското споразумение за свободна търговия (CEFTA) е създадено през 1992 г. от три държави в Централна Европа (Чехословакия, Полша и Унгария) и обединява страни партньори на ЕС и страни, кандидатстващи за членство в ЕС. Към 1 януари 2007 г. членове на споразумението са Хърватия, бивша югославска република Македония, Сърбия, Черна гора, Албания, Босна и Херцеговина, Молдова и Косово.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>4778</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Социалистическа федеративна република, съставена от 6 републики (Босна и Херцеговина, Хърватия, Македония, Черна гора, Сърбия и Словения), съществувала от Втората световна война до разпада на федерацията през 1991 г.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Фюн, Рибе и Зьондерюланд (Южен Ютланд), както и част от амта Вайле.</SN>
</RECORD>
<RECORD>
<DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID>
<SN>Съвместно изпълнявана и финансирана програма на Обединените нации срещу ХИВ и СПИН.</SN>
</RECORD>
</SCOPE_NOTE>
